<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>L'assommoir</title>
            <author>Émile Zola</author>
            <sponsor><forename>Ariane</forename>
               <name>Pinche</name>,<affiliation>professeur à <orgName>l'École Nationale des
                     Chartes</orgName></affiliation></sponsor>
            <principal/>
            <respStmt>
               <resp>Encodage réalisé pour un devoir d'XML TEI</resp>
               <persName><forename>Paul</forename><name>Robert</name></persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Éditions Charpentier</publisher>
            <date when="1879">1879</date>
            <pubPlace><address>
                  <placeName>13, rue de Grenelle-Saint-Germain à<geogName>
                     Paris.</geogName></placeName>
               </address></pubPlace>
            <distributor facs="https://fr.wikisource.org/wiki/L%E2%80%99Assommoir/Chapitre_III"
               >Wikisource</distributor>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.fr">Licence
                  Creative Commons Attribution-partage dans les mêmes conditions</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl><title type="main">L'assommoir</title><title type="subtitle">Les
                  Rougon-Macquart</title><author><forename>Émile</forename><surname><name>Zola</name></surname></author><date
                  when="1879">1879</date><publisher>Éditions Charpentier</publisher><note>Oeuvre
                  éditée pour la première fois en 1877 aux éditions Charpentier</note><distributor
                  facs="https://fr.wikisource.org/wiki/L%E2%80%99Assommoir/Chapitre_III"
                  >Wikisource</distributor>
               <biblScope unit="chapter" n="3"/>
               <biblScope unit="page" from="78" to="79">pp.78-79</biblScope></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <place>
                  <placeName xml:id="Moulin-d-argent">Moulin-d'Argent</placeName>
                  <location>
                     <placeName xml:id="boulevard_de_la_Chapelle">boulevard de la
                        Chapelle</placeName>
                  </location>
               </place>
               <place>
                  <location>
                     <placeName xml:id="rue_de_la_Goutte-dor">rue de la Goutte d'or</placeName>
                  </location>
               </place>
               <place>
                  <location>
                     <placeName xml:id="rue_Myrrha">rue Myrrha</placeName>
                  </location>
               </place>
               <place>
                  <location>
                     <placeName xml:id="rue_du_faubourg_Poissonnière">rue du faubourg
                        Poissonnière</placeName>
                  </location>
               </place>
               <place>
                  <location>
                     <district xml:id="la_plaine_saint_denis">La plaine Saint Denis</district>
                  </location>
               </place>
            </listPlace>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person xml:id="Gervaise_Macquart">
                  <persName>Gervaise Macquart</persName>
                  <event>
                     <p>Se marie avec Coupeau au début du Chapitre III.</p>
                  </event>
               </person>
               <person xml:id="Coupeau">
                  <persName>Coupeau</persName>
                  <event>
                     <p>Se marie avec Gervaise Macquart au début du Chapitre III.</p>
                  </event>
               </person>
               <person>
                  <persName xml:id="Auguste">Auguste</persName>
                  <occupation>marchand de vin</occupation>
               </person>
               <person>
                  <persName xml:id="Madinier">Monsieur Madinier</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName xml:id="Remanjou">Mademoiselle Remanjou</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName xml:id="mme_Gaudron">Madame Gaudron</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName xml:id="Bibi-la-Grillade">Bibi-la-Grillade</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName xml:id="Mes-Bottes">Mes-Bottes</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName xml:id="madame_Fauconnier">Madame Fauconnier</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName xml:id="couple_Boche">Monsieur et Madame Boche</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName xml:id="Claude_Lantier">Claude Lantier</persName>
                  <trait>
                     <p>Fille aînée de Gervaise Macquart et Auguste Lantier.</p>
                  </trait>
               </person>
               <person>
                  <persName xml:id="Étienne_Lantier">Étienne Lantier</persName>
                  <trait>
                     <p>Fils de Gervaise Macquart et Auguste Lantier.</p>
                  </trait>
               </person>
               <person>
                  <persName xml:id="Monsieur_Lorilleux">Monsieur Lorilleux</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName xml:id="Monsieur_Boche">Monsieur Boche</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName xml:id="Madame_Boche">Madame Boche</persName>
               </person>
               <person>
                  <persName xml:id="maman_Coupeau">Maman Coupeau</persName>
                  <trait>
                     <p>Mère de Coupeau.</p>
                  </trait>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="chapter" n="3">
            <head n="3">III</head>
            <p><persName ref="#Gervaise_Macquart">Gervaise</persName> ne voulait pas de noce. À quoi
               bon dépenser de l’argent ? Puis, elle restait un peu honteuse ; il lui semblait
               inutile d’étaler le mariage devant tout le quartier. Mais <persName ref="#Coupeau"
                  >Coupeau</persName> se récriait : on ne pouvait pas se marier comme ça, sans
               manger un morceau ensemble. Lui, se battait joliment l’œil du quartier ! Oh ! quelque
               chose de tout simple, un petit tour de balade l’après-midi, en attendant d’aller
               tordre le cou à un lapin, au premier gargot venu. Et pas de musique au dessert, bien
               sûr, pas de clarinette pour secouer le panier aux crottes des dames. Histoire de
               trinquer seulement, avant de revenir faire dodo chacun chez soi.</p>
            <p>Le zingueur, plaisantant, rigolant, décida la jeune femme, lorsqu’il lui eut juré
               qu’on ne s’amuserait pas. Il aurait l’œil sur les verres, pour empêcher les coups de
               soleil. Alors, il organisa un pique-nique à cent sous par tête, chez <persName
                  ref="#Auguste">Auguste</persName>, au <placeName ref="#Moulin-d-argent"
                  >Moulin-d’Argent</placeName>, <placeName ref="#boulevard_de_la_Chapelle">boulevard
                  de la Chapelle</placeName>. C’était un petit marchand de vin dans les prix doux,
               qui avait un bastringue au fond de son arrière-boutique, sous les trois acacias de sa
               cour. Au premier, on serait parfaitement bien. Pendant dix jours, il racola des
               convives, dans la maison de sa sœur, <placeName ref="#rue_de_la_Goutte-dor">rue de la
                  Goutte-d’Or</placeName> : <persName ref="#Madinier">M. Madinier</persName>,
                  <persName ref="#Remanjou">mademoiselle Remanjou</persName>, <persName
                  ref="#mme_Gaudron">madame Gaudron</persName> et son mari. Il finit même par faire
               accepter à <persName ref="#Gervaise_Macquart">Gervaise</persName> deux camarades,
                  <persName ref="#Bibi-la-Grillade">Bibi-la-Grillade</persName> et <persName
                  ref="#Mes-Bottes">Mes-Bottes</persName> : sans doute <persName ref="#Mes-Bottes"
                  >Mes-Bottes</persName> levait le coude, mais il avait un appétit si farce, qu’on
               l’invitait toujours dans les pique-nique, à cause de la tête du marchand de soupe en
               voyant ce sacré trou-là avaler ses douze livres de pain. La jeune femme, de son côté,
               promit d’amener sa patronne, <persName ref="#madame_Fauconnier">madame
                  Fauconnier</persName>, et <persName ref="#couple_Boche">les Boche</persName>, de
               très braves gens. Tout compte fait, on se trouverait quinze à table. C’était assez.
               Quand on est trop de monde, ça se termine toujours par des disputes.</p>
            <p>Cependant, <persName ref="#Coupeau">Coupeau</persName> n’avait pas le sou. Sans
               chercher à crâner, il entendait agir en homme propre. Il emprunta cinquante francs à
               son patron. Là-dessus, il acheta d’abord l’alliance, une alliance d’or de douze
               francs, que <persName ref="#Monsieur_Lorilleux">Lorilleux</persName> lui procura en
               fabrique pour neuf francs. Il se commanda ensuite une redingote, un pantalon et un
               gilet, chez un tailleur de la <placeName ref="#rue_Myrrha">rue Myrrha</placeName>,
               auquel il donna seulement un acompte de vingt-cinq francs ; ses souliers vernis et
               son bolivar pouvaient encore marcher. Quand il eut mis de côté les dix francs du
               pique-nique, son écot et celui de <persName ref="#Gervaise_Macquart"
                  >Gervaise</persName>, les enfants devant passer par-dessus le marché, il lui resta
               tout juste six francs, le prix d’une messe à l’autel des pauvres. Certes, il n’aimait
               pas les corbeaux, ça lui crevait le cœur de porter ses six francs à ces galfatres-là,
               qui n’en avaient pas besoin pour se tenir le gosier frais. Mais un mariage sans
               messe, on avait beau dire, ce n’était pas un mariage. Il alla lui-même à l’église
               marchander ; et, pendant une heure, il s’attrapa avec un vieux petit prêtre, en
               soutane sale, voleur comme une fruitière. Il avait envie de lui ficher des calottes.
               Puis, par blague, il lui demanda s’il ne trouverait pas, dans sa boutique, une messe
               d’occasion, point trop détériorée, et dont un couple bon enfant ferait encore son
               beurre. Le vieux petit prêtre, tout en grognant que Dieu n’aurait aucun plaisir à
               bénir son union, finit par lui laisser sa messe à cinq francs. C’était toujours vingt
               sous d’économie. Il lui restait vingt sous.</p>
            <p><persName ref="#Gervaise_Macquart">Gervaise</persName>, elle aussi, tenait à être
               propre. Dès que le mariage fut décidé, elle s’arrangea, fit des heures en plus, le
               soir, arriva à mettre trente francs de côté. Elle avait une grosse envie d’un petit
               mantelet de soie, affiché treize francs, <placeName
                  ref="#rue_du_faubourg_Poissonnière">rue du Faubourg-Poissonnière</placeName>. Elle
               se le paya, puis racheta pour dix francs au mari d’une blanchisseuse, morte dans la
               maison de <persName ref="#madame_Fauconnier">madame Fauconnier</persName>, une robe
               de laine gros bleu, qu’elle refit complètement à sa taille. Avec les sept francs qui
               restaient, elle eut une paire de gants de coton, une rose pour son bonnet et des
               souliers pour son aîné <persName ref="#Claude_Lantier">Claude</persName>.
               Heureusement les petits avaient des blouses possibles. Elle passa quatre nuits,
               nettoyant tout, visitant jusqu’aux plus petits trous de ses bas et de sa chemise.</p>
            <p>Enfin, le vendredi soir, la veille du grand jour, <persName ref="#Gervaise_Macquart"
                  >Gervaise</persName> et <persName ref="#Coupeau">Coupeau</persName>, en rentrant
               du travail, eurent encore à trimer jusqu’à onze heures. Puis, avant de se coucher
               chacun chez soi, ils passèrent une heure ensemble, dans la chambre de la jeune femme,
               bien contents d’être au bout de cet embarras. Malgré leur résolution de ne pas se
               casser les côtes pour le quartier, ils avaient fini par prendre les choses à cœur et
               par s’éreinter. Quand ils se dirent bonsoir, ils dormaient debout. Mais, tout de
               même, ils poussaient un gros soupir de soulagement. Maintenant, c’était réglé.
                  <persName ref="#Coupeau">Coupeau</persName> avait pour témoins <persName
                  ref="#Madinier">M. Madinier</persName> et <persName ref="#Bibi-la-Grillade"
                  >Bibi-la-Grillade</persName> ; <persName ref="#Gervaise_Macquart"
                  >Gervaise</persName> comptait sur <persName ref="#Monsieur_Lorilleux"
                  >Lorilleux</persName> et sur <persName ref="#Monsieur_Boche">Boche</persName>. On
               devait aller tranquillement à la mairie et à l’église, tous les six, sans traîner
               derrière soi une queue de monde. Les deux sœurs du marié avaient même déclaré
               qu’elles resteraient chez elles, leur présence n’étant pas nécessaire. Seule
                  <persName ref="#maman_Coupeau">maman Coupeau</persName> s’était mise à pleurer, en
               disant qu’elle partirait plutôt en avant, pour se cacher dans un coin ; et on avait
               promis de l’emmener. Quant au rendez-vous de toute la société, il était fixé à une
               heure, au <placeName ref="#Moulin-d-argent">Moulin-d’Argent</placeName>. De là on
               irait gagner la faim dans <placeName ref="#la_plaine_saint_denis">la plaine
                  Saint-Denis</placeName> ; on prendrait le chemin de fer et on retournerait à
               pattes, le long de la grande route. La partie s’annonçait très bien, pas une bosse à
               tout avaler, mais un brin de rigolade, quelque chose de gentil et d’honnête.</p>
            <p>Le samedi matin, en s’habillant, <persName ref="#Coupeau">Coupeau</persName> fut pris
               d’inquiétude, devant sa pièce de vingt sous. Il venait de songer que, par politesse,
               il lui faudrait offrir un verre de vin et une tranche de jambon aux témoins, en
               attendant le dîner. Puis, il y aurait peut-être des frais imprévus. Décidément, vingt
               sous, ça ne suffisait pas. Alors, après s’être chargé de conduire <persName
                  ref="#Claude_Lantier">Claude</persName> et <persName ref="#Étienne_Lantier"
                  >Étienne</persName> chez <persName ref="#Madame_Boche">madame Boche</persName>,
               qui devait les amener le soir au dîner, il courut <placeName
                  ref="#rue_de_la_Goutte-dor">rue de la Goutte-d’Or</placeName> et monta carrément
               emprunter dix francs à <persName ref="#Monsieur_Lorilleux">Lorilleux</persName>. Par
               exemple, ça lui écorchait le gosier, car il s’attendait à la grimace de son
               beau-frère. Celui-ci grogna, ricana d’un air de mauvaise bête, et finalement prêta
               les deux pièces de cent sous. Mais <persName ref="#Coupeau">Coupeau</persName>
               entendit sa sœur qui disait entre ses dents que <said>« ça commençait bien.
               »</said></p>
            <p>Le mariage à la mairie était pour dix heures et demie. Il faisait très beau, un
               soleil du tonnerre, rôtissant les rues. Pour ne pas être regardés, les mariés, la
               maman et les quatre témoins se séparèrent en deux bandes. En avant, <persName
                  ref="#Gervaise_Macquart">Gervaise</persName> marchait au bras de <persName
                  ref="#Monsieur_Lorilleux">Lorilleux</persName>, tandis que <persName
                  ref="#Madinier">M. Madinier</persName> conduisait <persName ref="#maman_Coupeau"
                  >maman Coupeau</persName> ; puis, à vingt pas, sur l’autre trottoir, venaient
                  <persName ref="#Coupeau">Coupeau</persName>, <persName ref="#Monsieur_Boche"
                  >Boche</persName> et <persName ref="#Bibi-la-Grillade"
               >Bibi-la-Grillade</persName>. Ces trois-là étaient en redingote noire, le dos rond,
               les bras ballants ; <persName ref="#Monsieur_Boche">Boche</persName> avait un
               pantalon jaune ; <persName ref="#Bibi-la-Grillade">Bibi-la-Grillade</persName>,
               boutonné jusqu’au cou, sans gilet, laissait passer seulement un coin de cravate roulé
               en corde. Seul, <persName ref="#Madinier">M. Madinier</persName> portait un habit, un
               grand habit à queue carrée ; et les passants s’arrêtaient pour voir ce monsieur
               promenant la grosse <persName ref="#maman_Coupeau">mère Coupeau</persName>, en châle
               vert, en bonnet noir, avec des rubans rouges. <persName ref="#Gervaise_Macquart"
                  >Gervaise</persName>, très douce, gaie, dans sa robe d’un bleu dur, les épaules
               serrées sous son étroit mantelet, écoutait complaisamment les ricanements de
                  <persName ref="#Monsieur_Lorilleux">Lorilleux</persName>, perdu au fond d’un
               immense paletot sac, malgré la chaleur ; puis, de temps à autre, au coude des rues,
               elle tournait un peu la tête, jetait un fin sourire à <persName ref="#Coupeau"
                  >Coupeau</persName>, que ses vêtements neufs, luisant au soleil, gênaient.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
